\resumo

Um {\it blink} é um grafo plano onde cada aresta ou é vermelha ou é verde. Um
{\it espaço 3D} ou, simplesmente, um {\it espaço} é uma variedade 3-dimensional
conexa, fechada e orientada. Neste trabalho exploramos pela primeira vez
em maiores detalhes o fato de que todo blink induz um espaço e todo espaço é
induzido por algum blink (na verdade por infinitos blinks). Qual o espaço de
um triângulo verde? E de um quadrado vermelho? São iguais? Estas perguntas
foram condensadas numa pergunta cuja busca pela resposta guiou em grande parte
o trabalho desenvolvido: quais são todos os espaços induzidos por blinks
pequenos (poucas arestas)? Nesta busca lançamos mão de um conjunto
de ferramentas conhecidas: os {\it blackboard framed links} (BFL),
os {\it grupos de homologia}, o {\it invariante quântico} de Witten-Reshetikhin-Turaev,
as {\it 3-gems} e sua teoria de simplificação. Combinamos a estas ferramentas
uma teoria nova de decomposição/composição de blinks e, com isso, conseguimos
identificar todos os espaços induzidos por blinks de até 9 arestas (ou BFLs
de até 9 cruzamentos). Além disso, o nosso esforço resultou
também num programa interativo de computador chamado \textsc{Blink}.
Esperamos que ele se mostre útil no estudo de espaços e, em particular,
na descoberta de novos invariantes que complementem o invariante quântico
resolvendo as duas incertezas deixadas em aberto neste trabalho.

\vspace{1cm}

\par\vskip\baselineskip\noindent{{\bf Palavras-chave}:
topologia, 3-variedades fechadas conexas e orientadas, 
grafos planos, espaços, {\it graph encoded manifolds}.
}